緊張局勢加劇 大批中國漁船向秘魯移動

厄瓜多爾軍艦2020年8月7日在加拉帕戈斯群島附近海域上監視外國漁船（路透社）

厄瓜多爾官方證實，大批中國漁船本週離開了該國附近海域，前往秘魯附近的海域作業。此前，中國連續數月的捕魚活動引發了南美太平洋沿岸的緊張局勢。

今年6月，大約300艘中國漁船抵達加拉帕戈斯群島附近，在國際水域捕撈巨型魷魚。加拉帕戈斯群島是世界上生物多樣性最豐富的地區之一。

厄瓜多爾海軍作戰指揮官吉內斯（Daniel Ginez）本週表示，今年中國船隊規模比前幾年更大。他稱這些漁船可以被歸類為掠奪漁業資源的船隻。

吉內斯說：“由於漁船的數量如此之多，我們面臨某些物種滅絕的風險。”

目前這批中國漁船隊已經從加拉帕戈斯群島向南移動，前往秘魯附近海域作業。

秘魯和厄瓜多爾都擁有龐大的捕魚船隊，高度依賴海產品來維持生計和賺取外匯。世界銀行的數據顯示，2018年，兩國共捕獲了450萬噸魚類，但僅佔中國海洋捕撈量的25%。

據跟踪捕魚活動的組織Oceana的統計，所有中國漁船在7月13日至8月13日期間的捕魚時間相加總計超過7.3萬小時，佔保護區周邊捕魚活動的99%。

專家指出，大量中國遠洋船隊從事“非法、不報告和不受管制（IUU）”的漁業活動，這不僅威脅沿岸各國主權，還危害全球糧食安全和海洋生態。

中國遠洋漁船在國際海域過渡捕撈的現像已經引發了沿岸國家的指責和國際社會的反對。

美國總統特朗普週二在聯合國發表演講時特別提到了中國的漁業行為，稱中國“向海洋請到了數百萬噸塑料和垃圾，在其他國家的水域過渡捕撈。”

不久後，美國駐秘魯大使館發布了一條推特，指責中國船隊更改船隻名稱並關閉GPS跟踪，比限制對其活動的監視。

這條推特說：“過渡捕撈會造成巨大的生態和經濟損失。秘魯承受不起這樣的損失。”

中國駐秘魯大使館迅速做出回應，暗示美國在中國遠洋捕撈的問題上撒謊。

這份用西班牙語寫成的聲明指出：“我們希望秘魯公眾不要被虛假信息所欺騙。”

上個月，美國海岸警衛隊與厄瓜多爾海軍協調，向該地區派遣船隻在國際和厄瓜多爾水域巡邏了超過3000英里，以監視中國的這支龐大的漁船隊。

據報導，厄瓜多爾還在與哥斯達黎加、巴拿馬和哥倫比亞等鄰國合作，建立一個海洋保護區走廊，限制在該區域進行商業捕撈。

中國的全球捕魚船隊規模龐大。海外發展研究所的研究顯示，中國遠洋船隊的總數接近1.7萬艘，遠遠超出全球其他國家，幾乎不可能對這些船隻進行充分監測。

由於中國近海漁業資源枯竭，中國遠洋船隊一直在向愈來愈遠的海域航行，而世界上許多依賴漁業資源的欠發達國家，缺乏能力保護其海上主權。

“中國對魚類的需求很大，這使得從事IUU捕撈在經濟上是值得的，”英屬哥倫比亞大學海洋和漁業研究所的教授蘇邁拉（Rashid Sumaila）告訴美國之音。 “中國缺乏強有力的、有效的反IUU捕撈政策，並提供大量有害的補貼，如燃料補貼。”

在上週的一次聽證會上，美國參議院外交關係委員會主席、愛達荷州共和黨參議員裡施（Jim Risch）稱讚特朗普總統與盟友合作，在多個方面對抗中國的侵略性舉動。

他說：“中國的侵略性和非法捕魚行為侵犯了拉丁美洲沿海國家的領土完整，引發了重大的長期安全擔憂。”

維尼又開多條厄瓜多爾戰線

打到去拉丁美洲

支持全球對支那使用核打擊

中國太平洋艦隊